\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{center}
    \Large{\textbf{TÓM TẮT NỘI DUNG ĐỒ ÁN}}\\
\end{center}
\vspace{1cm}
Trong bối cảnh cách mạng công nghiệp 4.0, nhu cầu truyền dẫn dữ liệu tốc độ cao với độ tin cậy cao và tiết kiệm năng lượng đã trở thành yêu cầu cấp thiết cho các hệ thống viễn thông, IoT và an ninh quốc phòng. Mặc dù các thuật toán mã hóa tích chập và giải mã Viterbi đã được nghiên cứu rộng rãi để đảm bảo truyền dẫn tin cậy trong môi trường nhiễu, các giải pháp phần mềm truyền thống thường gặp hạn chế về tốc độ xử lý và độ trễ. Các nghiên cứu hiện tại tập trung chủ yếu vào tối ưu hiệu năng phần cứng trên FPGA nhưng chưa giải quyết được bài toán triển khai thực tế dưới dạng hệ thống server có khả năng truy cập từ xa, dẫn đến những hạn chế về tính linh hoạt và khả năng tích hợp vào các hệ thống lớn. Để khắc phục những hạn chế này, đồ án đề xuất hướng tiếp cận mới bằng cách kết hợp sức mạnh xử lý song song của FPGA với kiến trúc server hiện đại. Lựa chọn này xuất phát từ nhu cầu thực tế về một giải pháp vừa đảm bảo hiệu năng xử lý cao của phần cứng chuyên dụng, vừa cung cấp khả năng truy cập từ xa và dễ dàng sử dụng. Giải pháp được đề xuất bao gồm thiết kế hệ thống server FPGA tích hợp bộ mã hóa tích chập và giải mã Viterbi với khả năng truyền tải dữ liệu từ xa thông qua giao thức TCP và kiến trúc xử lý thích ứng cho phép cấu hình động các thông số mã hóa/giải mã. Đóng góp chính của đồ án là thiết kế và triển khai thành công hệ thống server FPGA hoàn chỉnh có khả năng cung cấp dịch vụ mã hóa/giải mã Viterbi với thông lượng đạt trên 66 Mbps, đồng thời cung cấp giải pháp ứng dụng thân thiện với người dùng không chuyên về phần cứng. Kết quả thực nghiệm cho thấy hệ thống không chỉ duy trì được ưu điểm về hiệu năng xử lý của FPGA mà còn khắc phục được các hạn chế về tính linh hoạt và khả năng tích hợp của các giải pháp phần cứng thuần túy trước đây, mở ra hướng ứng dụng mới trong các hệ thống truyền thông hiện đại yêu cầu cả hiệu suất cao và khả năng quản lý tập trung.

\begin{flushright}
Sinh viên thực hiện\\
\begin{tabular}{@{}c@{}}
\textit{(Ký và ghi rõ họ tên)}
\end{tabular}
\end{flushright}

\end{document}